[
  {
    "Question": "ఓసారి వినడం ద్వారా హైమ్స్‌ను గుర్తుపడిన విద్యార్థులకు ఇవ్వబడిన పేరు ఏమిటి?",
    "A": "శ్రుతధారులు",
    "B": "బ్రహ్మ వాదినీ",
    "C": "త్రేయదాయు",
    "D": "సంహితాలు",
    "Answer": "శ్రుతధారులు"
  },
  {
    "Question": "హంటర్ కమిషన్ (1882) విలువైన సిఫార్సులను చేసింది ఏం అభివృద్ధి కోసం?",
    "A": "ద్వితీయ విద్య",
    "B": "ప్రాథమిక విద్య",
    "C": "ఉన్నత విద్య",
    "D": "ప్రযুক্তి విద్య",
    "Answer": "ద్వితీయ విద్య"
  },
  {
    "Question": "NCERT డాక్యుమెంట్‌లో ఈ అధ్యాయం టీచర్ల కోసం వృత్తి నైతికత కోడ్‌ను సూచిస్తుంది మరియు దాని ఆచరణకు ఒక యంత్రాంగాన్ని ప్రస్తావిస్తుంది?",
    "A": "అధ్యాయం 4",
    "B": "అధ్యాయం 3",
    "C": "అధ్యాయం 2",
    "D": "అధ్యాయం 1",
    "Answer": "అధ్యాయం 4"
  },
  {
    "Question": "'లోనా' అనే పదం ఈ ఆటతో సంబంధం కలిగి ఉంటుంది:",
    "A": "ఖో-ఖో",
    "B": "కబడ్డీ",
    "C": "ఫుట్‌బాల్",
    "D": "వాలీబాల్",
    "Answer": "ఖో-ఖో"
  },
  {
    "Question": "విలువను గుర్తించడానికి మరియు ఆస్వాదించడానికి ఈ క్రింది తత్వశాస్త్రం ఎంతవరకు సరియైనదో చెప్పండి, ఒకరు భాగాలను మొత్తం తో సమర్థంగా అనుసంధానం చేయాలి.",
    "A": "ప్రయోగాత్మక తత్వశాస్త్రం",
    "B": "రుచి తత్వశాస్త్రం",
    "C": "ఉనికితత్వశాస్త్రం",
    "D": "భాగ-మొత్తం తత్వశాస్త్రం",
    "Answer": "భాగ-మొత్తం తత్వశాస్త్రం"
  },
  {
    "Question": "RMSA పథకం కింద ఇచ్చిన ముఖ్యమైన నాణ్యత హస్తక్రమాలు ఏమిటి?",
    "A": "పిల్లలు ఉపాధ్యాయుడికి 30:1 అనుసరించడానికి అదనపు ఉపాధ్యాయుల నియామకం",
    "B": "3 కిలోమీటర్ల దూరంలో ఉన్న హై స్కూల్‌లందించటం",
    "C": "పూర్వ-సర్వీస్ ఉపాధ్యాయ విద్య",
    "D": "వృత్తి విద్య",
    "Answer": "పిల్లలు ఉపాధ్యాయుడికి 30:1 అనుసరించడానికి అదనపు ఉపాధ్యాయుల నియామకం"
  },
  {
    "Question": "2005 సంవత్సరపు Right to Information Act ప్రకారం, అప్పీల్ అథారిటీను ఎవరు నియమిస్తారు?",
    "A": "పబ్లిక్ అథారిటీ",
    "B": "ప్రైవేట్ కంపెనీల డైరెక్టర్లు",
    "C": "జాతీయ ఏజెన్సీల ఛైర్మన్లు",
    "D": "ఎన్జీఓలు",
    "Answer": "పబ్లిక్ అథారిటీ"
  },
  {
    "Question": "Right to Free and Compulsory Education Act 2009 ప్రకారం, 'ముక్త విద్య' అనే పదం యొక్క అర్థం ఏమిటి?",
    "A": "ప్రాథమిక విద్య పూర్తి వరకు ఎటువంటి ఫీజు చెల్లించాల్సిన అవసరం లేదు",
    "B": "రెండు దశల విద్య వరకు ఎటువంటి ఫీజు చెల్లించాల్సిన అవసరం లేదు",
    "C": "ప్రాథమిక విద్య పూర్తి చేయడానికి, ఎటువంటి ఫీజు లేదా ఛార్జీలు లేదా ఖర్చులు ఉండకూడదు",
    "D": "అన్నీ పూర్తయ్యే వరకు ఎటువంటి ఫీజు లేదా ఛార్జీలు ఉండకూడదు",
    "Answer": "ప్రాథమిక విద్య పూర్తి చేయడానికి, ఎటువంటి ఫీజు లేదా ఛార్జీలు లేదా ఖర్చులు ఉండకూడదు"
  },
  {
    "Question": "NCF 2005 ప్రకారం, విజ్ఞానం నిజంగా విముక్తి పాత్ర పోషించగలదు, ప్రజలను క్రూరమైన చక్రం నుండి బయట పడగలుగుతుంది ____",
    "A": "అసైన్యమైన మరియు నెగటివ్ అంగీకారం",
    "B": "ఆలోచనా విధానంలో ప్రతికూలత",
    "C": "పేదరికం, అవగాహన మరియు జాదూ విశ్వాసం",
    "D": "అక్షరాశి మరియు నిరుద్యోగం",
    "Answer": "పేదరికం, అవగాహన మరియు జాదూ విశ్వాసం"
  },
  {
    "Question": "ఈ క్రింది వాటిలో ఏది ఒక ప్రతిభావంతుడైన పిల్లవాడి లక్షణం కాదు?",
    "A": "కొత్తత",
    "B": "ఆలస్యం",
    "C": "ముందుదృష్టి",
    "D": "దృఢత్వం",
    "Answer": "ఆలస్యం"
  },
  {
    "Question": "ఈ క్రింది వాటిలో పూజారుల పుస్తకం అని పిలువబడేది ఏది?",
    "A": "సామవేదం",
    "B": "రిక్వేదం",
    "C": "అథర్వవేదం",
    "D": "యజుర్వేదం",
    "Answer": "యజుర్వేదం"
  },
  {
    "Question": "ఈ క్రింది వాటిలో 'సెంట్రల్ అడ్వైజరీ బోర్డు ఆఫ్ ఎడ్యుకేషన్' నివేదికగా కూడా పిలువబడేది ఏది?",
    "A": "హార్టోగ్ కమిటీ నివేదిక",
    "B": "సార్జెంట్ కమిటీ నివేదిక",
    "C": "వుడ్ డిస్పాచ్",
    "D": "హంటర్ కమిషన్ నివేదిక",
    "Answer": "హార్టోగ్ కమిటీ నివేదిక"
  },
  {
    "Question": "పిల్లల విభిన్న అవసరాలను తీర్చే అభ్యాస వాతావరణాన్ని సృష్టించడానికి ఈ క్రింది వాటిలో ఏది అవసరం?",
    "A": "బోధకుల స్వతంత్రత",
    "B": "బోధకుల అర్హత",
    "C": "బోధకుల బోధన పద్ధతులు",
    "D": "బోధకుల అనుభవాలు",
    "Answer": "బోధకుల బోధన పద్ధతులు"
  },
  {
    "Question": "కింద తెలిపిన రాష్ట్రాలలో ఒకటి లేదా కొన్ని RIE అజ్మేర్ పరిధిలో బోధకుల విద్యాభ్యాసం మరియు ఇతర విద్యా అవసరాలను నిర్వహించడం?",
    "A": "జార్ఖండ్ మరియు ఛత్తీస్‌గఢ్",
    "B": "కేరళ మరియు తమిళనాడు",
    "C": "సిక్కిం మరియు త్రిపుర",
    "D": "జమ్మూ మరియు కశ్మీర్",
    "Answer": "సిక్కిం మరియు త్రిపుర"
  },
  {
    "Question": "ఒక విలువ మనిషి ఆత్మరక్షణ, ఆత్మ పరిరక్షణ కోసం, అన్నీ కావలసినవి అయిన ఆహారం, బట్టలు, ఆరోగ్యం, శక్తి మరియు లైంగికత వంటి వాటి నుండి ఉత్పన్నమవుతుందంటే, దాన్ని ఏమని పిలుస్తారు?",
    "A": "ఆంతరంగిక విలువ",
    "B": "సాధన విలువ",
    "C": "జీవశాస్త్రీయ విలువ",
    "D": "వ్యక్తిగత విలువ",
    "Answer": "సాధన విలువ"
  },
  {
    "Question": "1979-80లో నేషనల్ పాప్యులేషన్ ఎడ్యుకేషన్ ప్రాజెక్ట్ ప్రారంభానికి ముందు స్థితి నివేదికను నిర్వహించినది ఏది?",
    "A": "UGC",
    "B": "NCTE",
    "C": "NCERT",
    "D": "UNICEF",
    "Answer": "UNICEF"
  },
  {
    "Question": "RTI చట్టం 2005 ప్రకారం, ఒక అధికారిక రాత కోసం ఉపయోగించే పదం ఏమిటి - ఏదైనా విషయం లేదా ప్రక్రియ; అటువంటి రాతల పుస్తకం; గత చరిత్ర; స్మృతి; జ్ఞాపకం మొదలైనవి?",
    "A": "నమూనా",
    "B": "వస్తువు",
    "C": "పని",
    "D": "రికార్డు",
    "Answer": "రికార్డు"
  },
  {
    "Question": "RTE చట్టం 2009 ప్రకారం, ఇది క్లాస్ VI నుండి VIII విద్యార్థులకు వారి నివాస ప్రాంతాలకు సమీపంలోని పాఠశాల విద్యను పొందడానికి ఉండాల్సిన దూరం?",
    "A": "1 కిలోమీటరు",
    "B": "2 కిలోమీటర్లు",
    "C": "3 కిలోమీటర్లు",
    "D": "4 కిలోమీటర్లు",
    "Answer": "3 కిలోమీటర్లు"
  },
  {
    "Question": "NCF 2005 ప్రకారం, ప్రాథమిక తరగతులకు బోధన పద్ధతులు ఎలా ఉండాలి?",
    "A": "మెమరీ ఆధారిత",
    "B": "రొటే లెర్నింగ్ పట్ల ప్రవర్తించే",
    "C": "భాగస్వామ్యం మరియు చర్చా-ఆధారిత పద్ధతిలో",
    "D": "పాఠం-పరిచయం పద్ధతిలో",
    "Answer": "భాగస్వామ్యం మరియు చర్చా-ఆధారిత పద్ధతిలో"
  },
  {
    "Question": "ఈ క్రింది వాటిలో షాట్ పుట్ విసరడానికి సరైన పద్ధతి ఏది కాదు?",
    "A": "ప్యారీ ఒబ్రియన్ పద్ధతి",
    "B": "కూర్చొని పద్ధతి",
    "C": "డిస్కో పద్ధతి",
    "D": "ఉత్టాణ పద్ధతి",
    "Answer": "డిస్కో పద్ధతి"
  },
  {
    "Question": "ఇస్లామిక్ కాలంలో, పిల్లల విద్య ఈ పండుగతో మొదలయ్యేది",
    "A": "మదరసా",
    "B": "బిస్మిల్లా",
    "C": "మక్తబ్",
    "D": "పబ్బజ్జా",
    "Answer": "బిస్మిల్లా"
  },
  {
    "Question": "NCTE తన పశ్చిమ ప్రాంతీయ కార్యాలయాన్ని ఎక్కడ స్థాపించింది?",
    "A": "భోపాల్",
    "B": "ముంబై",
    "C": "పుణె",
    "D": "గ్వాలియర్",
    "Answer": "పుణె"
  },
  {
    "Question": "జాతీయ ప్రతిభ పరీక్ష (NTSE) నిర్వహించి, ఎంపికైన విద్యార్థులకు స్కాలర్‌షిప్‌లు ఇచ్చే సంస్థ:",
    "A": "CIET",
    "B": "NCTE",
    "C": "NCERT",
    "D": "CCRT",
    "Answer": "NCERT"
  },
  {
    "Question": "సహజంగా మానసికంగా వెనుకబడిన విద్యార్థుల మేధా సామర్థ్యం:",
    "A": "36 - 51",
    "B": "84 - 99",
    "C": "68 - 83",
    "D": "52 - 67",
    "Answer": "68 - 83"
  },
  {
    "Question": "మనిషి ప్రవర్తన మరియు ప్రకృతి ఆధారంగా ఆధునిక ఆట సిద్ధాంతం:",
    "A": "ఆత్మ వ్యక్తీకరణ ఆట సిద్ధాంతం",
    "B": "వినోదం ఆట సిద్ధాంతం",
    "C": "ప్రకృతిసిద్ధం ఆట సిద్ధాంతం",
    "D": "పునరావృతం ఆట సిద్ధాంతం",
    "Answer": "ఆత్మ వ్యక్తీకరణ ఆట సిద్ధాంతం"
  },
  {
    "Question": "WHO ప్రకారం, \"జీవన సామర్థ్యాలను అనుకూలంగా మరియు సానుకూలంగా ప్రవర్తించడానికి ప్రజలను సహాయపడే మానసిక సామర్థ్యాలు\":",
    "A": "సంగణనా నైపుణ్యాలు",
    "B": "జీవన నైపుణ్యాలు",
    "C": "వృత్తి నైపుణ్యాలు",
    "D": "శారీరిక నైపుణ్యాలు",
    "Answer": "జీవన నైపుణ్యాలు"
  },
  {
    "Question": "2011 నాటికి, ప్రపంచ జనాభా (బిలియన్లలో) ఎంత?",
    "A": "6",
    "B": "7",
    "C": "8",
    "D": "5",
    "Answer": "7"
  },
  {
    "Question": "RTE-2009 ప్రకారం, పాఠశాల నిర్వహణ కమిటి ఏర్పాటును ఈ విభాగంలో అనివార్యం:",
    "A": "09",
    "B": "18",
    "C": "21",
    "D": "25",
    "Answer": "21"
  },
  {
    "Question": "జెండర్ వివక్షతను తొలగించడానికి SSA ప్రత్యేక ప్రణాళికను రూపొందించి NPEGEL ద్వారా ఈ తరగతులకు అమలు చేసింది:",
    "A": "1-5",
    "B": "1-8",
    "C": "6 - 10",
    "D": "1-7",
    "Answer": "1-8"
  },
  {
    "Question": "కశ్మీర్ నుండి కన్యాకుమారి వరకు సమాన విద్యా సదుపాయాలను అందించేందుకు, కోతారి కమిషన్ యొక్క అత్యంత ముఖ్యమైన సలహా ఏమిటి?",
    "A": "సామాన్య పాఠశాల వ్యవస్థ",
    "B": "SC మరియు STలకు ప్రత్యేక పాఠశాలలు",
    "C": "గ్రామీణ ప్రతిభావంతులైన పిల్లల కోసం ప్రత్యేక పాఠశాలలు",
    "D": "గ్రామీణ ప్రతిభావంతులైన అమ్మాయిల కోసం ప్రత్యేక పాఠశాలలు",
    "Answer": "సామాన్య పాఠశాల వ్యవస్థ"
  }
]
